# Лекция 2

## ООП

### Введение в ООП

#### 1. Основные термины

**Def.** ООП (объектно-ориентированное программирование) это методология программирования, основанная на представлении программы в виде совокупности объектов, каждый из которых является экземпляром определённого класса, а классы образуют иерархию наследования.


Основные принципы ООП:

1. Абстракция

Абстрагирование означает выделение значимой информации и исключение из рассмотрения незначимой. В ООП рассматривают лишь абстракцию данных (нередко называя её просто «абстракцией»), подразумевая набор наиболее значимых характеристик объекта, доступных остальной программе.

2. Инкапсуляция

Свойство системы, позволяющее объединить данные и методы, работающие с ними, в классе. 

**Note.** В C++ под инкапсуляцией так же понимается сокрытие данных, но вообще говоря это необязательное условие

3. Наследование

Наследование — свойство системы, позволяющее описать новый класс на основе уже существующего с частично или полностью заимствованной функциональностью. 

4. Полиморфизм

Полиморфизм подтипов (в ООП называемый просто «полиморфизмом») — свойство системы, позволяющее использовать объекты с одинаковым интерфейсом без информации о типе и внутренней структуре объекта. 

### 2. Структуры в C

В языке c структуры являются просто механизмом для упаковки данных в одну сущность. То есть не выполняется только принцип "Абстракция"

### 3. Классы и структуры в C++

**Note.** До момента, о котором будет сказано, class и struct это одно и тоже

**Def.** Класс - кастомный тип данных, состоящий из набора "полей" и методов для взаимодействия с ними


Объявление класса в C++:

```c++
class Class {
    ...
};
```

**Note.** Символ ";" был оставлен по историческим причинам

На самом деле мы уже можем создать наш объект (только делать с ним ничего не можем):

```c++
int main() {
    Class c;
};
```

**Note.** sizeof(c) == 1

#### 1. Поля и методы.

**Def.** Поля - перечисление данных, которые хранит в себе объект. Давайте напишем свой класс студент:

```c++
class Student {
    std::string name;
    size_t grade;
};
```

Такой класс будет хранить в себе имя и оценку студента.

Добавим в него метод:

```c++
class Student {
    std::string name;
    size_t grade;

    void Print() {
        std::cout << name << " " << grade << std::endl;
    }
};
```

**Note** Из методов класса нам доступны его поля

Попробуем создать студента и запринтить его

```c++
int main() {
    Student student;
    student.name = "Даня";
    student.grade = 9;
    student.Print();
}
```

и получим следующую ошибку: 

```
error: 'name' is a private member of 'Student'
```

и еще похожие на нее? В чем же дело?

#### 2. private, public, protected

...

### Конструкторы и деструкторы

1. Конструктор
2. Конструктор копирования
3. Делегирующие конструкторы (c++ 11)
3. Деструктор
4. Списки инициализации

```c++
int z = 10;
struct C {
    const int x = 3;
    int& y = z;

    C(const int x, int& y) {
        ...
    }
}

```

